



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 14 (cvičení), 7.11.2023  }
\begin{ex}
Pro náhodnou veličinu $X\sim Bi(n,p)$ určete její střední
hodnotu a rozptyl.
\end{ex}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
%\frametitle{PRST 14 (cvičení), 6.11.2020  }
\begin{ex}
Pro náhodnou veličinu $X\sim N(\mu,\sigma^2)$  určete její
střední hodnotu a rozptyl.
\end{ex}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Ve velké počítačové síti se průměrně přihlašuje 25 uživatelů za hodinu. Určete pravděpodobnost, že
\begin{enumerate}
  \item[a)] se nikdo nepřihlásí během intervalu délky 6 minut,
  \item[b)] do dalšího přihlášení uběhnou 2-3 minuty.
  \item[c)] Určete délku časového intervalu, aby pravděpodobnost, že se nikdo nepřihlásí, byla 0.9.
\end{enumerate}
\end{ex}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Pro náhodnou veličinu $X\sim Exp(\mu,\theta)$  určete její
střední hodnotu a rozptyl.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Náhodná veličina $X$ vyjadřující počet semaforů projetých bez
zastavení má následující diskrétní rozdělení
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  $x$ - počet semaforů & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 \\ \hline
  $P[X=x]$ & $\frac{C}{2}$ & $C$ & $2C$ & $\frac{5C}{4}$ & $\frac{C}{4}$  \\
\end{tabular}
\end{center}
Určete hodnotu konstanty $C$ tak, aby se jednalo o
pravděpodobnostní rozdělení a spočtěte střední hodnotu $E X$ a
směrodatnou odchylku $s.d. X$ počtu projetých semaforů.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Spojitá náhodná veličina má trojúhelníkové rozdělení na intervalu
$\langle -a,a\rangle$ (hustota je rovnoramenný trojúhelník se
základnou $\langle -a,a\rangle$, mimo je nulová). Zapište
matematicky tuto hustotu a spočtěte $\E X, \Var X$.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Přístroj je složen z pěti elementů. Pravděpodobnost poruchy $i$-tého elementu je $p_i = 0.2 +0.1 (i-1)$. Poruchy jednotlivých elementů jsou nezávislé. Určete střední hodnotu a rozptyl počtu porouchaných elementů.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Firma získá z každého prodaného výrobku 100 Kč. Za výměnu během
záruční doby zaplatí 300 Kč. Životnost výrobku v letech má
normální rozdělení $N(3,1)$. Jakou záruční dobu v měsících má
firma stanovit, aby střední (průměrný) zisk byl alespoň 60 Kč?
\end{ex}
\end{frame}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\frametitle{Kovariance náhodných veličin}
%\begin{itemize}
%  \item střední hodnotu náhodného vektoru jsme definovali po složkách,
%$\E(X_1,\ldots,X_n) = (\E X_1,\ldots, \E X_n)$ \\[2mm]
%\item podobně můžeme
%definovat i další charakteristiky jako jsou rozptyl nebo momenty \\[2mm]
%\item budeme ale popisovat chování jednotlivých složek, což bude
%postačovat v případě nezávislých náhodných veličin
%\item pokud ale
%budou složky náhodného vektoru závislé, budou nás zajímat i
%charakteristiky popisující jejich interakci
%\end{itemize}
%
%\begin{define}
%\alert{Kovarianci náhodných veličin $X,Y$} definujeme jako\quad
%$
%\Cov (X,Y) = \E[(X-\E X)(Y-\E Y)]\, ,
%$
%\\
%pokud střední hodnota existuje.
%\end{define}
%\Pozn Jako důsledek platí $
%\Cov(X,X) = \Var X\, .
%$
%\begin{veta}
%Nechť $X,Y$ jsou náhodné veličiny. Potom platí
%$$
%\alert{
%\Cov(X,Y) = \E(XY) - (\E X)(\E Y)}\, , \quad \mbox{pokud střední hodnoty existují.}
%$$
%\end{veta}
%
%
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{define}
%Nechť $X,Y$ jsou náhodné veličiny. Číslo
%$$
%\varrho (X,Y) = \frac{\Cov(X,Y)}{\sd X\, \sd Y} = \frac{\Cov
%(X,Y)}{\sqrt{\Var X\, \Var Y}}\, ,
%$$
%pokud existuje, nazýváme \alert{koeficient korelace náhodných veličin
%$X,Y$}.
%\end{define}
%\begin{veta}\label{tcor}
%Nechť $X,Y$ jsou náhodné veličiny, pro které existuje $\varrho (X,Y)$ . Potom platí
%\alert{
%$$
%-1 \leq \varrho(X,Y) \leq 1\, .
%$$
%}
%Přitom rovnost\\[2mm]
%$
%\varrho(X,Y) = 1 \mbox{ nastává } \quad \Leftrightarrow \quad
%(\exists  \beta>0)(Y-\E Y = \beta(X-\E X))\, ,
%$\\[3mm]
%$
%\varrho(X,Y) = -1 \mbox{ nastává } \quad \Leftrightarrow \quad
%(\exists  \gamma<0)(Y-\E Y = \gamma(X-\E X))\, .
%$
%\end{veta}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{lema}[Schwarzova nerovnost]
% Nechť $X,Y$ jsou náhodné veličiny. Potom
%platí (pokud příslušné střední hodnoty existují)
%\alert{
%$$
%(\E(XY))^2 \leq \E(X^2) \E(Y^2)\,.
%$$}
%\end{lema}
%\begin{proof}
%\vskip 4cm
%
%\end{proof}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{proof}[Důkaz Věty \ref{tcor}]
%\vskip 7cm
%
%\end{proof}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{define}
%Nechť $X,Y$ jsou náhodné veličiny. Pokud $\varrho(X,Y)=0$, pak se
%náhodné veličiny $X,Y$ nazývají \alert{nekorelované}.
%\end{define}
%
%\begin{veta}
%Nezávislé náhodné veličiny $X,Y$ jsou nekorelované.
%\end{veta}
%\begin{proof}
%\end{proof}
%
%\begin{rem}
%\begin{itemize}
%\item
%koeficient korelace je vlastně kovariance normovaná  na interval
%$\langle-1,1\rangle$, což umožňuje lepší srovnání, a vyjadřuje
%\alert{lineární závislost}
%\item
%velká absolutní hodnota $\varrho(X,Y)$ vyjadřuje velkou míru lineární závislosti
%$X,Y$
%\item
% malá hodnota $\varrho(X,Y)$ říká, že veličiny $X,Y$ jsou "téměř nekorelované",
%což může znamenat, že jsou nezávislé nebo, že jejich závislost je
%odlišná od lineární.
%\item
%vysoká hodnota $\varrho(X,Y)$ navíc znamená, že se hodnoty obou
%veličin vyvíjejí podobně, nemusí ale mezi nimi existovat příčinný
%vztah!
%\end{itemize}
%\end{rem}
%
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
% Nechť náhodné veličiny $X,Y$ mají
%rovnoměrné rozdělení na kruhu $K=\{(x,y)\in\RR^2 |x^2+y^2\leq
%1\}$, tj.
%$$
%f_{X,Y}(x,y) =
%  \begin{cases}
%    \frac{1}{\pi} & \text{pro } (x,y)\in K, \\
%    0 & \text{jinak}.
%  \end{cases}
%$$
%Rozhodněte, zda jsou náhodné veličiny $X,Y$ nezávislé a
%nekorelované.
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{define}
%Nechť $\XX = (X_1,\ldots, X_n)$ je náhodný vektor. Matici
%$$
%\Sigma = (\sigma_{ij})_{i,j=1}^n , \qmq{kde} \sigma_{ij} =
%\Cov(X_i,X_j)\, ,
%$$
%nazveme \alert{kovariační maticí} náhodného vektoru $\XX$.
%\end{define}
%\begin{rem}
%Z definice vyplývá. že je matice $\Sigma$ symetrická, na diagonále
%má rozptyly $\sigma_{ii}=\Var X_i$ náhodných veličin
%$X_1,\ldots,X_n$ a pokud jsou tyto veličiny nezávislé je $\Sigma$
%diagonální matice.
%\end{rem}
%\end{frame}
%
%\end{document}
%
%
